%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

V tomto texte je popísaná implementácia generovania súkromných a verejných
kľúčov pre algoritmus RSA, šifrovanie a dešifrovanie pomocou algoritmu RSA,
a prelomenie RSA pomocou faktorizácie verejného modulu.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Popis implementácie}

Program je naimplementovaný v jazyku C++.
Vytvorený program vykonáva 4 operácie, ktoré sú určené parametrami príkazového riadku
podľa zadania: generovanie kľúčov, šifrovanie, de\-ši\-fro\-va\-nie, prelomenie RSA.
Po analýze parametrov príkazového riadku je vykonaná príslušná operácia.

Pre operácie s veľkými číslami je použitá knižnica libgmp\footnote{\url{https://gmplib.org/}}.
Knižnica poskytuje aj rozhranie pre C++, z ktorého sú použité triedy \texttt{mpz\_class}
pre veľké celé čísla a \texttt{gmp\_randclass} pre generátor veľkých náhodných šísel.

\subsection{Generovanie kľúčov}

Pre generovanie kľúčov je zadávaný jeden parameter -- dĺžka verejného modulu.
Minimálna podporovaná dĺžka verejného modulu je 6.
Pre menšiu dĺžku skončí program s chybovým kódom \texttt{EINVAL}
a vypíše upozornenie na chybový výstup.
Výstupom tejto operácie je 5 čísel: prvočíslo \texttt{P},
prvočíslo \texttt{Q}, verejný modulus \texttt{N},
verejný exponent \texttt{E}, súkromný exponent \texttt{D}.
Generátor náhodných čísel je na začiatku inicializovaný funkciou \texttt{gmp\_randinit\_default}.

Generovanie kľúčov sa skladá z nasledujúcich krokov:
\begin{enumerate}
    \item Vygenerovanie náhodných prvočísel $P$ a $Q$.

        Ak má mať verejný modulus $N$ bitovú šírku $n$, tak pre prvočísla $P$ a $Q$ platí,
        že musia byť v rozsahu: $\langle \sqrt{2} \cdot 2^{\frac{n}{2} - 1} , 2^{\frac{n}{2}} \rangle$.
        Aby bola splnená uvedená podmienka, generované náhodné číslo má polovičný počet
        bitov ako zadaná veľkosť verejného modulu $n$.
        V prípade nepárnej veľkosti modulu je pri generovaní prvočísla $P$
        počet bitov zaokrúhlený na celé číslo nadol, pri generovaní
        prvočísla $Q$ nahor.
        Dva najvýznamnejšie bity vygenerovaného čísla sú nastavené na 1, čím
        sa zabezpečí, že číslo je z daného rozsahu.
        Kedže je potrebné vygenerovať prvočíslo, generované číslo musí byť nepárne,
        čo sa dosiahne nastavením najmenej významného bitu na 1.
        Pre takto vygenerované číslo sa overí, či je to prvočíslo.

        K overeniu prvočíselnosti je použitý algoritmus \textbf{Miller-Rabin}.
        Parameter určujúci počet iterácii vrámci algoritmu je nastavený
        na hodnotu 10.
        Ak vygenerované číslo nie je prvočíslo, číslo je zväčšené o dva
        a znovu sa overí, či ide o prvočíslo alebo nie.
        Toto sa vykonáva, do kým nie je nájdené číslo, ktoré splní test
        prvočíselnosti.
        Ak je prekročená horná hranica rozsahu generovaného prvočísla,
        vygeneruje sa nové číslo a cyklus sa opakuje.

        Pri generovaní prvočísla $Q$ musí zároveň platiť $P \neq Q$.
        Ak táto podmienka nie je splnená, generuje sa nové prvočíslo $Q$.

    \item Výpočet verejného modulu $N$: $N = P \cdot Q$.
    \item Výpočet funkcie $\Phi(N)$: $\Phi(N) = (P - 1) \cdot (Q - 1)$.
    \item Výpočet verejného exponentu $E$.

        Náhodne sa vygeneruje číslo E v intervale $\langle 3 , \Phi(N) - 1 \rangle$.
        Ak platí $GCD(E,\Phi(N) = 1$, verejný exponent bol úspešne vygenerovaný.
        Inak je postupne zväčšovaný o jedna, kým nie je splnená uvedená podmienka.
        V najhoršom prípade bude podmienka platiť pre číslo $\Phi(N) - 1$.
        K výpočtu najväčšieho spoločného deliteľa (GCD) je použitý Euklidov algoritmus.

    \item Výpočet súkromného exponentu $D$.

        Pre verejný exponent $E$ a súkromný exponent $D$ musí platiť vzťah:
        \[
            D \cdot E \bmod \Phi(N) = 1
        \]
        K výpočtu je použitý algoritmus modulárneho nájdenia inverzného prvku
        (\textit{Modular Multiplicative Inverse}).

\end{enumerate}

\subsection{Šifrovanie a dešifrovanie}

Operácia šifrovania predstavuje šifrovanie verejným kľúčom a teda je použitý verejný
exponent \texttt{E} a verejný modulus \texttt{N}.
K dešifrovaniu je použitý súkromný kľúč a teda súkromný exponent \texttt{D} a verejný
modulus \texttt{N}.
Šifrovaná správa \texttt{C} vznikne z pôvodnej správy M podľa vzťahu:
\[
    C = M^E \bmod N
\]
Pôvodná správa \texttt{M} vznikne zo šifrovanej správy \texttt{C} podľa vzťahu:
\[
    M = C^D \bmod N
\]
K vykonaniu danej operácie je v oboch prípadoch použitá funkcia \texttt{mpz\_powm\_sec()}.

\subsection{Prelomenie RSA}

Pri prelomení RSA pomocou faktorizácie verejného modulu sú najprv triviálnym spôsobom
overené čísla menšie ako $1000000$.
Najprv sa overí či je faktorizované číslo deliteľné dvomi a potom sa pokračuje
všetkými nasledujúcimi nepárnymi číslami.
Ak je nájdené číslo, ktoré je deliteľom faktorizovaného čísla, tak sa faktorizácia ukončí.
Inak sa použije \textbf{Pollardov rho algoritmus}.
Ako funkcia $g(x)$ je použitá nasledujúca funkcia:
\[
    g(x) = (x^2 + 1) \bmod n
\]
Keď algoritmus nenájde deliteľ, tak sa inkrementuje štartovacia hodnota a hľadá sa znovu.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Záver}

Všetky operácie sú úspešne naimplementované.
Pre overenie prvočíselnosti pri generovaní verejných a súkromných kľúčov
je použitý algoritmus Miller-Rabin.
K implementácii prelomenia RSA pomocou faktorizácie verejného modulu
bol použitý Pollardov rho algoritmus.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
